藝術界都有#MeToo 女藝術家控訴畀男同行強吻

平權之路，從來不平坦。#Metoo是星火燎原，女性身體由私密之地，變成攻訐之所，沒有任何人能倖免，因為性別之爭，本來就是一種權力拉扯。香港女性藝術工作者同樣面對困境，很多人選擇以「性別盲」方式看待藝術圈運作，在性別嚴重失衡的香港藝術界，這些依然努力創作的女性，也許必須身懷十八般武藝和擁有真切澄明的心，才能繼續生存下去。

記者：梁嘉麗

剛取得香港浸會大學視覺藝術院博士學位的藝術家魂游，是藝術界中的烈女，巾幗不讓鬚眉不只能形容她的藝術，更是她待人處事的態度。藝術家、策展人之間關係千絲萬縷，策展人找藝術家參展，而藝術家亦需要策展人讓自己的作品呈現於人前，男和女，在這樣的關係鏈中，演化成另一種曖昧不明的關係。

為何要取悅他？我有專業態度，要保持平衡關係。
她曾跟一個外國策展人稔熟，「他漸漸開始要我幫忙做其他事情，例如在裁縫店訂了西裝竟要我幫他拿，連裁縫也誤以為我是他女朋友，我不想讓他誤會，我不是他的『妹仔』」。

遇上這種自以為高高在上的白人男性，魂游覺得不能繼續容許他利用身份獲取利益，「為何要取悅他？我有我的專業態度，要保持一種平衡的關係」。在藝術創作十數年來，更曾發生過令她終身難忘的事情。

一次海外行為藝術節交流活動中，魂游認識了一位來自韓國的男藝術家，活動後大夥兒到其中一位藝術家的家中下榻，喝了一些酒，他們隨着音樂起舞。夜已漸深，突然那位男藝術家衝過來，把她按在地上。

她形容那位藝術家高大和略為肥胖，而她卻只是個160厘米不到的瘦弱女子，然後他的嘴唇趨向她，無論她如何掙扎，他還是強吻了她。她大聲呼叫，「很強的無力感，那一刻只能靠自己去戰勝，我覺得非常危險，試着踢走他，但依然被他按着」。

事發前，其實這位韓國藝術家已不止一次性騷擾魂游，每次她都立即拒絕。當她被按在地上、大聲叫救命和掙扎時，在旁的幾名男藝術家非但沒有伸出援手，還一邊指着他們一邊大笑，「很恐怖！即使我求救，都沒有人幫到我」。雖然那些圍觀者沒有出手侵犯，但袖手旁觀，形同幫兇。

回想那一夜，魂游猶有餘悸，被男性按在地上強吻是首要的傷害，被其他圍觀男性指着笑是二次傷害，「難道我應該enjoy這種對待？」面對性騷擾受害者，很多人會指摘女性不應喝酒、穿着暴露，但喝了酒、穿短裙子就代表容許被侵犯？

國際上很多男性呼風喚雨，利用身份佔女性便宜。
在魂游眼中，藝術圈的確是一個男性主導的世界，「尤其是國際上，很多男性都是呼風喚雨的，利用男性身份佔女性便宜。而且策展人制度很容易被男性主導，當中很多利益關係在背後」，但她同時強調，性別只是其中一個權力板塊。

魂游的作品不少都是行為藝術，蒙着眼在7.1遊行時大唱紅歌、光着身子在桌上迴旋攀爬，以脆弱的女體衝擊既定的社會制度，作為一種顛覆權力架構的隱喻，但也僅是含蓄的隱喻，她形容自己的作品不夠「響亮」，不像男性藝術家作品般大鳴大放，吸引世人的目光。

也許我們未必需要把藝術作品以男女二分化來歸納，雕塑家林嵐就以「中性」形容自己。她很多作品都是大型的混合媒介雕塑作品及裝置，「五米高的作品我就要攀上棚架工作，根本沒分男女，任何需要體力勞動的工作都要自己完成」。

身體能以中性居之，但在看法和觀點上，跟男性倒是有一點差異。數年前在內地參與了一次展覽，她做了一個20呎高的巨型降落傘裝置，然後在旁放置一部從香港賣到深圳的二手衣車，以標誌香港製衣業北移的歷史，「策展人覺得這樣太囉唆，他認為降落傘已夠powerful。男性可能覺得夠威就可以了，但女性就比較關注背後的故事，我認為這是兩種不同的角度」。

作品策展方向也許男女有別，但香港藝術界男女失衡情況不只發生在展覽中，例如香港藝術發展獎，林嵐曾獲提名三次，但三次都落空，過去五年女性得獎者由9%至30%不等，嚴重性別失衡。

為了得到展出機會就必須阿諛奉承？我寧可死！

林嵐這個名字，對不少人來說都是陌生的，近年幾個大型藝術展場如大館、M+展亭都沒有其名字出現，她宣稱：「不在大館出現不代表我的作品不好！」2012年，因為威尼斯藝術雙年展事宜，與另外九位藝術家成立了「我們需要真相！關注組」，直指時任M+行政總監李立偉（Lars Nittve）作為香港館總策展人，在沒有公開諮詢情況下更改過往公開邀請計劃政策，以及M+與藝發局合作是黑箱作業，「他的權勢太大，亦不肯出來交代，現任大館藝術事務主管Tobias Berger當時是M+視覺藝術策展人」。她相信自己的作品之所以沒出現於M+和大館，全因自己敢言，「我不buy買這些在位的白人男性，藝術家為了得到展出機會就必須阿諛奉承？我寧可死！我就是要打抱不平，能養活自己，我根本不用買他們的賬」。

他們想強姦我.JPG

張圖係個男藝術家？

男同行=gay

個男既鍚完應該有精神創傷

有精神病妄想症，請立即去求醫

男同行：行為藝術呢家野你地識條鐵咩